\chapter{Cписок работ, опубликованных по теме НИР в 2023 г.}

% Ниже представлены примеры опубликованных работ

\section*{Список опубликованных научных статей}

\begin{enumerate}

    \item
    \foreignlanguage{english}{%
        Ponosov~A., Idels~L., Kadiev~R.I.
        A novel algorithm for asymptotic stability analysis of some classes of stochastic time-fractional Volterra equations
        //
        Communications in Nonlinear Science and Numerical Simulation. 
        ---~2023.
        ---~Vol.~126.
        ---~Id.~107491.
    }

    \item 
    Кадиев~Р.И. 
    Устойчивость по части переменных систем линейных дифференциальных уравнений Ито с последействием 
    //
    Дифференц. уравнения. Минск. 
    ---~Т.~59, №~10.
    ---~2023. 
    ---~С.~1318---1334.

    \item 
    Кадиев~Р.И., Шахбанова~З.И. 
    К вопросу об устойчивости по части компонент решений линейных непрерывно\-/дискретных систем Ито с последействием 
    // 
    Вестник ДГУ, Серия 1. Естественные науки. 
    ---~2023.
    ---~Т.~38, вып.~3.
    ---~С.~40---18.

    \item
    Магомед-Касумов~М.Г. 
    Равномерная сходимость рядов Фурье по системе полиномов, ортогональной в смысле Соболева и ассоциированной с полиномами Якоби 
    // 
    Сиб. матем. журн., 
    ---~2023.
    ---~Т.~64, вып.~2.
    ---~C~339---349.

    \item
    Муртазаев~А.К., Бадиев~М.К., Магомедов~М.А., Рамазанов~М.К. 
    Термодинамическое поведение двумерной часовой модели с числом состояний спина $q = 5$ 
    // 
    ФТТ.
    ---~2023.
    ---~Т.~65, вып.~8.
    ---~С.~1399---1402.

    \item
    Бабаев~А.Б., Муртазаев~А.К. 
    Моделирование трехкомпонентной модели Поттса на гексагональной решетке методом Монте\-/Карло 
    // 
    Физика металлов и металловедение. 
    ---~2023.
    ~~~~Т.~124, №~7.
    ~~~~С.~577---583.

    \item
    Магомедов~А.М., Лоренс~С.А., Челяпина~О.И.
    Алгоритмический подход к задаче перечисления разбиений прямоугольной полосы 
    // 
    Вестник Дагестанского государственного университета. Серия 1. Естественные науки.
    ---~2023.
    ---~Том~38, вып.~2.
    ---~С.~39---46.

    \item
    Рамазанов~А.-Р.К., Магомедова~В.Г. 
    О решении начальной задачи для нормальной системы с помощью рациональных сплайн-функций
    // 
    Вестник Дагестанского государственного университета. Серия 1. Естественные науки.
    ---~2023.
    ---~Том 38, вып.~1. 
    ---~С.~33---39.

    \item
    Сиражудинов~М.М., Ибрагимов~М.Г. 
    О некоторых задачах на всей плоскости для уравнения Бельтрами 
    // 
    Вестник Дагестанского государственного университета. Серия 1: Естественные науки.
    ---~2023.
    ---~№~2.
    ---~С.~100---108.

    \item
    Гаджимирзаев~Р.М. 
    Сходимость ряда Фурье по полиномам Мейкснера-Соболева и аппроксимативные свойства его частичных сумм 
    // 
    Математические заметки.
    ---~2023. 
    (принята к печати)

    \item
    Магомед-Касумов~М.Г., Шах-Эмиров~Т.Н.,  Гаджимирзаев~Р.М. 
    Базисность полиномов Лежандра в пространстве Лебега с переменным показателем 
    // 
    Математический сборник.
    ---~2023. 
    (принята к печати)

    \item
    Гаджимирзаев~Р.М. 
    Об аппроксимативных свойствах рядов Фурье по полиномам Лагерра-Соболева 
    // 
    Сиб. матем. журн.
    ---~2023. 
    (принята к печати)

    \item
    Сиражудинов~М.М., Ибрагимов~М.Г., Магомедова~М.Г.
    Нахождение погрешности усреднения уравнения Бельтрами методом сдвига 
    // 
    Вестник Дагестанского государственного университета.
    (принята к печати)

\end{enumerate}

\section*{Список зарегистрированных программ для ЭВМ}

\begin{enumerate}

    \item Магомедов~А.М., Султанахмедов~М.С. Свидетельство №~2023613224 о государственной регистрации программы для ЭВМ <<Программа вывода графика функции одной переменной с интерактивным вводом аналитического выражения для функции>>. Заявка \\№~2022686205, дата поступления 27 декабря 2022 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 13 февраля 2023 г.  
    
    \item
    {Магомедов~С.Р., Гаджимирзаев~Р.М.} 
    Свидетельство №~2023682765 государственной регистрации программы для ЭВМ <<Программа вычисления полиномов Лагерра -- Соболева с помощью рекуррентных формул>>. Заявка №~2023668290, дата поступления 05 сентября 2023 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 31 октября 2023 г.

    \item
    {Гаджимирзаев~Р.М., Магомедов~С.Р.} 
    Свидетельство №~2023681818 государственной регистрации программы для ЭВМ <<Программа рекуррентного вычисления на сетке значений функций Лагерра -- Соболева>>. Заявка №~2023680782, дата поступления 11 октября 2023 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 18 октября 2023 г.

    \item
    {Магомед-Касумов~М.Г.}
    Свидетельство №~2023612444 государственной регистрации программы для ЭВМ <<Latex documents preprocessor>>. Заявка №~2022686781, дата поступления 30 декабря 2022 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 02 февраля 2023 г.

    \item
    {Султанахмедов~М.С.}
    Свидетельство №~2023613225 государственной регистрации программы для ЭВМ <<Программа для рекуррентного вычисления значений полиномов, ортогональных по Соболеву и порожденных полиномами Кравчука>>. Заявка №~2022686715, дата поступления 30 декабря 2022 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 13 февраля 2023 г.

    \item
    {Султанахмедов~М.С.б Шах-Эмиров~Т.Н.}
    Свидетельство №~2023612523 государственной регистрации программы для ЭВМ <<Быстрое вычисление частичных сумм Фурье по ортогональным по Соболеву полиномам, порожденным полиномами Чебышева первого рода>>. Заявка №~2022686705, дата поступления 30 декабря 2022 г., дата государственной регистрации в Реестре программ для ЭВМ 06 февраля 2023 г.

\end{enumerate}
