В 2023 году в Отделе математики и информатики Института физики Дагестанского федерального исследовательского центра РАН по теме НИР были получены следующие основные результаты.

Была исследована задача об оценке отклонения частичных сумм $S_{1,n+1}(f,x)$ ряда Фурье по полиномам Лагерра -- Соболева от функции $f$ из весового пространства Соболева, для которой \linebreak $|f'(x)|e^{-\frac x2}\le 1$.
В частности, получена оценка вида $\frac{x^{-\frac14}e^{-\frac x2}}{\sqrt{x+1}}|f(x)-S_{1,n+1}(f,x)|\le c
\frac{\ln(n+1)}{n^{\frac14}}.$

Был усилен результат, полученный в \cite{tad-SHII-Leg}, путем устранения условия постоянства переменного показателя у концов отрезка ортогональности полиномов Лежандра.

Были получены условия базиcности в $L^{p(\cdot)}_{w_{a,b}}([-1,1])$ для полиномов Якоби ($-1<\alpha,\beta<-1/2$), которые аналогичны условиям, полученным Б. Мукенхауптом в \cite{tad-Muckenhoupt}. 

Для обобщенного дифференциального уравнения Римана представлен новый метод 
построения приближенного решения в виде дважды непрерывно
дифференцируемых интерполяционных рациональных сплайн-функций. 

Найдены условия на коэффициенты дифференциального уравнения, которые обеспечивают
единственность решения трехдиагональной системы линейных алгебраических уравнений
для численного решения соответствующей краевой задачи. 

Представлены оценки отклонения дискретного решения краевой задачи от ее точного 
решения на сетке узлов. 

Для начальной задачи в случае нормальной системы двух дифференциальных уравнений 
получено  приближенное решение в виде непрерывно дифференцируемых рациональных 
сплайн-функ\-ций. 

Изучены вопросы моментной устойчивости решений по части
переменных относительно начальных данных для систем линейных
дифференциальных уравнений Ито с последействием. Для упомянутых систем получены достаточные условия
устойчивости в терминах неотрицательной обратимости матриц,
построенных по параметрам этих систем. 

Исследована глобальная моментная устойчивость систем
дифференциальных уравнений Ито дробного порядка с последествием. 

Изучено  асимптотическое поведение моментов решений систем
нелинейных дифференциальных уравнений Ито с запаздываниями. 

Получены априорные оценки, доказана гипоэллиптичность уравнения Бельтрами с постоянным коэффициентом. Изложены свойства сглаживания функций по Стеклову в $L_p$-пространствах. 

Решены задачи обращения лучевого и $V$-лучевого преобразований векторных и тензорных полей на плоскости и в пространстве. Отличие данных результатов от результатов других авторов состоит в том, что восстанавливается векторное поле целиком, при этом используются моменты первого порядка, а в случае тензорного поля определяется оператор Сен-Венана.
Методы решения приведенных задач могут быть применены при обращении лучевых преобразований и $V$-лучевых преобразований тензорных полей высокого ранга. 

Построен модифицированный алгоритм вычисления числа совершенных паросочетаний \linebreak $\tau(m,n)$ в решёточном графе $m\times n$, оптимизированный по быстродействию и требуемой оперативной памяти. 

Проведено исследование фазовых переходов и термодинамических свойств двумерной часовой модели на треугольной решетке с числом состояний спина $q = 5$ с использованием алгоритма Ванга-Ландау метода Монте-Карло. На основе гистограммного метода проведен анализ рода ФП данной модели. Обнаружено, что для ферромагнитной часовой модели происходят два фазовых перехода типа Березинского-Костерлица-Таулеса. Данные, полученные для антиферромагнитной часовой модели, свидетельствуют о том, что основное состояние системы сильно вырождено и в системе происходит ФП второго рода. Показано, что антиферромагнитное обменное взаимодействие ближайших соседей может повлиять на физические свойства часовой модели с $q=5$. 