\chapter{Краткая аннотация важнейших и основных научных результатов,
полученных в 2022 г.}

\begin{enumerate}

\item Изучены вопросы моментной устойчивости решений по части
переменных относительно начальных данных для систем линейных
дифференциальных уравнений Ито с последействием. Исследование
проводится модифицированным методом регуляризации, основанным на
выборе вспомогательного уравнения и применении теории неотрицательно
обратимых матриц. Для упомянутых систем получены достаточные условия устойчивости в терминах неотрицательной обратимости матриц,
построенных по параметрам этих систем. Проверяется выполнимость этих
условий для конкретных классов систем линейных уравнений Ито с
последействием. Результаты исследований опубликованы в работах 

\item Исследована глобальная моментная устойчивость систем
дифференциальных уравнений Ито дробного порядка с последествием. Для
этого применяется метод регуляризации в качестве альтернативы
алгоритмам, основанных на функционалах Ляпунова. Центральная идея
этого метода основана на параллелизме между устойчивостью по
Ляпунову и стохастической версией устойчивости по входным данным,
которая хорошо известна в теории управления детерминированными
обыкновенными дифференциальными уравнениями. Первый шаг алгоритма
состоит в преобразовании заданного уравнения с последествием в
функционально-дифференциальное уравнение Ито дробного порядка со
стохастическим управлением и тем самым заменяя устойчивость по
Ляпунову первого уравнения устойчивостью  второго по входному
состоянию. Для оценки норм решений функционально-дифференциального
уравнения Ито дробного порядка мы используем метод регуляризации,
основанный на концепции положительно обратимых матриц. Эффективность
этого метода демонстрируется с помощью некоторых примеров, где метод
функционалов Ляпунова может быть труден в применении. 

\item Изучено  асимптотическое поведение моментов решений систем
нелинейных дифференциальных уравнений Ито с запаздываниями. Эти
вопросы тесно связаны с вопросами глобальной моментная устойчивости
этих же систем. Исследования проведены модифицированным методом
регуляризации (W-метод), основанный на выборе вспомогательного
уравнения и применении теории положительно обратимых матриц.
Получены достаточные условия, обеспечивающие наличие определенного
асимптотического поведения для моментов решений как для достаточно
общих, так и конкретных классов уравнений Ито в терминах параметров
этих классов. Установлена связь между асимптотическим поведением
моментов решений для упомянутых систем и запаздываниями. 

\end{enumerate}

\section*{Введение}

Стохастические дифференциальные уравнения
описывают многие реальные, практически важные процессы современной
физики, биологии, иммунологии, экономики, кибернетики и т.д.
Изучение таких процессов привело к необходимости исследований
вопросов устойчивости решений стохастических дифференциальных
уравнений, т.е. к созданию соответствующего направления в теории
устойчивости.

Математические модели многих реальных процессов, учитывающие
состояния процессов не только в текущий, но и в предшествующие
моменты времени описывают развитие процессов более точнее. В этом
случае поведение процесса, подверженного случайным воздействиям,
описывается стохастическими дифференциальными уравнениями с
последействием. Примеры показывают, что поведение решений уравнений
без учета запаздывания, даже при малой его величине, может
существенно отличаться от поведения решений тех же уравнений с
запаздывающим аргументом. Это обстоятельство подчеркивает
необходимость и принципиальную важность изучения уравнений с учетом
запаздывания.

Вопросам устойчивости решений систем со случайными параметрами
посвящено большое количество работ как отечественных, так и
зарубежных математиков. Достаточно полный их список приведен в
монографиях. Исследования устойчивости в этих и многих других
работах проводятся методом функционалов
Ляпунова\-/Красовского\-/Разумихина. Этот метод предполагает
существование подходящей функции Ляпунова (функционала
Ляпунова\-/Красовского), которая обеспечивает желаемое свойство
устойчивости (асимптотического поведения) решений исследуемых
уравнений. Однако применение этого метода для
функционально\-/дифференциальных уравнений, частным случаем которых
являются дифференциальные уравнения с отклоняющим аргументом, во
многих случаях встречает серьёзные трудности. В теории устойчивости
решений для детерминированных функционально\-/дифференциальных
уравнений широкое применение и высокую эффективность показал метод
регуляризации, основанный на выборе вспомогательных или <<модельных>> уравнений  --- <<W--метод>> Н.В. Азбелева.

Исследованиям проблем устойчивости  по части переменных  решений для
детерминированных динамических систем и их приложениям посвящены
много работ. Главной целью исследований за отчетный период является
развитие метода вспомогательных уравнений на основе теории
неотрицательно обратимых матриц и покомпонентных оценок решений
применительно к исследованию вопросов моментной устойчивости решений
по части переменных для систем линейных дифференциальных уравнений
Ито с последействием относительно начальных данных. Этот подход
ранее показал свою эффективность при исследовании вопросов
устойчивости решений для систем линейных дифференциальных уравнений
Ито с последействием и, как показано в настоящем отчете, позволяет
получить новые, конструктивные результаты устойчивости решений по
части переменных относительно начальных данных для детерминированных
и стохастических систем с запаздываниями и без него.

\section{Постановка задачи}\label{sec:kri-1}

В отчете используются
следующие обозначения:
\begin{itemize}
    \item $(\Omega , {\mathcal F}, ({\mathcal
    F})_{t\ge0},P)$ --- стохастический базис, здесь $ \Omega $ ---
    множество
    элементарных событий, ${\mathcal F}$ --- $\sigma$--алгебра событий на
    $\Omega$,  $({\mathcal F})_{t\ge 0}$ --- непрерывный справа неубывающий поток
    $\sigma$--подалгебр алгебры ${\mathcal F}$, $P$ --- вероятностная
    мера на ${\cal F}$, и  все $\sigma$--алгебры являются полными относительно этой
    меры;
    \item $k^n$ --- линейное пространство $n$--мерных ${\mathcal F}_0$ ---
    измеримых случайных величин;
    \item $\mathcal B_i,i=2,\dots,m$ --- скалярные независимые стандартные
    винеровские процессы;
    \item  $E$ --- символ математического
    ожидания;
    \item $\bar E$ -- единичная $k \times k$--матрица;
    \item  $|.|$ --- норма в $R^n$;
    \item $||.||$
    --- норма $k\times n$--матрицы, согласованная с нормой в $R^n$;
    \item $\mu$ --- мера Лебега на $[0,\infty)$.
\end{itemize}


В рамках отчета следующие константы также остаются фиксированными:
\begin{itemize}
    \item $n \in N$ --- размерность фазового пространства уравнения, т.е. размер вектора решения уравнения;
    \item $p$ --- фиксированная вещественная константа, $1 \le  p < \infty $;
    \item $q$ --- фиксированная вещественная константа, $1 \le  q < \infty $;
    \item $l$ --- фиксированное натуральное число такое, что $1 \le  l < n$.
\end{itemize}

За отчетный период были исследованы вопросы моментной устойчивости
решений по части переменным для системы линейных дифференциальных
уравнений Ито с запаздываниями вида
\begin{equation}
\label{eq:kri-1}
\begin{array}{crl}
dx(t) = - \sum \limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}(t)x(h_{1j}(t))dt + \sum
\limits_{i=2}^m\sum
\limits_{j=1}^{m_i}A_{ij}(t)x(h_{ij}(t))d\mathcal B_i(t) \, (t \ge
0)
\end{array}
\end{equation}
относительно начальных данных
\begin{gather}
\label{eq:kri-1a}
x(t) = \varphi(t) \quad (t <0), \quad   
\\
\label{eq:kri-1b}
x(0) = \upsilon,  
\end{gather}
где:
\begin{enumerate}
    \item $x = col(x^1,\dots,x^n)$ --- $n$--мерный неизвестный случайный
    процесс;
    
    \item  $A_{ij} = (a^{ij}_{sl})^n_{s,l=1}$ --- $n \times n$--матрица при
    $i = 1,\dots,m$, $j = 1,\dots,m_i$, элементами матриц $A_{1j}$, $j =
    1,\dots,m_1$ являются прогрессивно измеримые скалярные случайные
    процессы, траектории которых почти наверно (п.н.) локально
    суммируемы, а элементами матриц $A_{ij}$, $i = 2,\dots,m$, $j =
    1,\dots,m_i$ являются прогрессивно измеримые скалярные случайные
    процессы, траектории которых п.н. локально суммируемы с квадратом;
    
    \item  $ h_{ij}$ --- измеримая по Борелю функция, заданная на $[0,
    \infty)$ такая, что $ h_{ij}(t)\leq t {\,} {\,} (t \in [0, \infty))$
    $\mu $--почти всюду при $i = 1,\dots,m$, $j = 1,\dots,m_i$;
    
    \item  $\varphi = col (\varphi _1,\dots, \varphi _n)$ --- ${\mathcal
    F}_0$--измеримый $n$--мерный случайный процесс, заданный на
    $(-\infty , 0)$;
    
    \item  $\upsilon = col (\upsilon_1,.., \upsilon_n)$ --- ${\mathcal
    F}_0$--измеримая $n$--мерная случайная величина, т.е. $\upsilon \in
    k^n$.
\end{enumerate}

\begin{definition}\label{def:kri-1}
    Под решением системы \eqref{eq:kri-1}, удовлетворяющим
    начальным условиям \eqref{eq:kri-1a} и \eqref{eq:kri-1b}, понимается случайный процесс $x(t) =
    col (x^1(t), \dots, x^n(t))$ $ (t \in (-\infty , \infty))$,
    прогрессивно измеримый при  $t \ge 0$, удовлетворяющий условиям
    $x(\varsigma)=\varphi (\varsigma) {\,} (\varsigma < 0)$, $x(0) =
    \upsilon$ и системе
    $$
    \begin {array}{crl}
     x(t) =   \upsilon - \sum \limits_{j=1}^{m_1}\int \limits _0^t A_{1j}(\varsigma)x(h_{1j}(\varsigma))d\varsigma
     + \sum \limits_{i=2}^m\sum
    \limits_{j=1}^{m_i}\int \limits
     _0^t A_{ij}(\varsigma)x(h_{ij}(\varsigma))d\mathcal B_i(\varsigma)
     \,\, (t \ge 0)
    \end {array}
    $$
    $P$--почти всюду, где первый интеграл --- интеграл Лебега, а второй
    --- интеграл Ито.
\end{definition}

Систему \eqref{eq:kri-1} с условиями \eqref{eq:kri-1a} и \eqref{eq:kri-1b} называют начальной задачей, а
условия \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b} --- начальными условиями. Если $h_{ij}(t) = t$
$(t \geq 0)$  $\mu $--почти всюду при $i = 1,\dots,m$, $j =
1,\dots,m_i$, то условие \eqref{eq:kri-1a} лишнее. В этом случае \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1b} называют
задачей Коши для системы линейных дифференциальных уравнений Ито.

Пусть в дальнейшем:
\begin{itemize}
    \item $D^n$ --- линейное пространство $n$--мерных прогрессивно измеримых
    случайных процессов на $[0, \infty )$, траектории которых п.н.
    непрерывны;
    
    \item $L^n$ --- линейное пространство $n$--мерных случайных процессов на
    $(-\infty , 0)$, которые не зависят от винеровских процессов
    $\mathcal B_i, i = 2, \dots, m$ и имеют п.н. ограниченные в
    существенном траектории;
    
    \item $\gamma :[0, \infty) \rightarrow R^1 $
\end{itemize}
--- положительная непрерывная функция.

Отметим, что при сделанных предположениях задача \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b}
имеет единственное решение. Обозначим через $x(t, \upsilon,
\varphi)$ $(t \in (-\infty , \infty ))$ решение системы \eqref{eq:kri-1},
удовлетворяющее условиям \eqref{eq:kri-1a} и \eqref{eq:kri-1b}, т.е. $x(t, \upsilon, \varphi )
= \varphi (t)$ при $t < 0$ и $x(0, \upsilon, \varphi ) = \upsilon$.
Очевидно, что при $t \ge 0$ имеем $x(., \upsilon, \varphi) \in D^n$.
Заметим также, что при нулевых начальных условиях \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b} задача
\eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b} имеет только тривиальное решение.

Для любого $x = col (x^1, \dots, x^n)$ введем обозначения $y =  col
(x^1, \dots, x^l)$ и \\$\xi = col (x^{l+1                   }, \dots,
x^n)$.

Введем также обозначения для следующих линейных нормированных
подпространств пространств $D^l$, $k^n$, $L^n$:

$ M_q^{\gamma } = \left \{x: x \in D^l, ||x||_{M_q^\gamma }
 \mathrel
 {\mathop {=} \limits ^{def}} \mathrel {\mathop {\sup}
 \limits _{t
 \ge 0}} (E|\gamma (t)x(t)|^q)^{1/q} < \infty \right \}  (
 M_q^1 = M_q)$;

$ k_q^n = \left \{\alpha: \alpha \in k^n, ||\alpha ||_{k_q^n}
 \mathrel
 {\mathop {=} \limits ^{def}} (E|\alpha |^q)^{1/q} < \infty
 \right  \}$;

 $L_q^n = \left \{\varphi: \varphi \in L^n,
 ||\varphi||_{L_q^n}
 \mathrel {\mathop {=} \limits ^{def}} \mathrel {\mathop
 {vrai \sup}
 \limits _{\varsigma < 0}}(E|\varphi (\varsigma ) |^q)^{1/q} < \infty
 \right \}$.


\begin{definition}\label{def:kri-2}
    Тривиальное решение $x(t,0, 0)\equiv 0$
    системы \eqref{eq:kri-1} (или систему \eqref{eq:kri-1}) назовем:
    
    \begin{itemize}
        \item {\it $q$--устойчивым} относительно первых $l$ компонент, если
        для любого $\epsilon > 0$ найдется такое $\delta (\epsilon) > 0$,
        что при любых $\upsilon \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и
        $\|\upsilon\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q} < \delta (\epsilon)$
        будет выполнено неравенство $(E|y(t,\upsilon, \varphi)|^q)^{1/q} \le
        \epsilon $ для любого $t \ge 0$;
        
        \item {\it асимптотически $q$--устойчивым }относительно первых $l$ компонент, если
        оно $q$\-/устойчиво, и, кроме того, для любых $\upsilon \in
        k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и $\|\upsilon\|_{k^n_q} + \|\varphi
        \|_{L^n_q} < \delta (\epsilon)$ будет $\lim \limits_{t  \rightarrow
        +\infty }(E|y(t,\upsilon, \varphi)|^q)^{1/q}$ $ = 0$;
        
        \item {\it экспоненциально $q$--устойчивым }относительно первых $l$ компонент, если
        существуют некоторые положительные числа $\bar c, \beta$ такие, что
        для любых $\upsilon \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ справедливо
        неравенство $(E|y(t,\upsilon, \varphi)|^q)^{1/q} \le \bar
        c\left(\|\upsilon\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q}\right)\exp
        \{-\beta t\}$.
    \end{itemize}
\end{definition}

Следующее определение объединяет все виды устойчивости из
Определения~\ref{def:kri-2}.

\begin{definition}\label{def:kri-3}
    Систему \eqref{eq:kri-1} назовем  $M_q^\gamma y
    $--устойчивым, если для любых $\upsilon \in k^n_q$, $\varphi \in
    L^n_q$ для решения задачи \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b}   $x(t,\upsilon,
    \varphi)(t \in (-\infty, +\infty))$ выполняются  соотношение $y(.,
    \upsilon, \varphi)|_{[0,\infty)} \in M_q^\gamma$ и неравенство
    \begin{equation}
        \label{eq:kri-2}
        \|y(., \upsilon, \varphi)|_{[0,\infty)}\|_{M_q^\gamma} \le \bar c\left(\|\upsilon\|_{k^n_q} +
        \|\varphi \|_{L^n_q}\right)
    \end{equation}
    для некоторого положительного числа $\bar c$.
\end{definition}

Очевидно, что:
\begin{itemize}
    \item из  $M_qy$--устойчивости системы \eqref{eq:kri-1}
    следует $q$--устойчивость этой же системы относительно  первых $l$
    компонент;
    
    \item из $M_q^\gamma y$--устойчивости системы \eqref{eq:kri-1}
    (где $\gamma (t) \ge \delta > 0$ $(t \ge 0)$ и $\lim \limits _{t
    \rightarrow +\infty } \gamma (t) = +\infty )$ следует
    асимптотическая $q$--устойчивость этой же системы относительно
    первых $l$ компонент;
    
    \item из $M_q^\gamma y$--устойчивости системы \eqref{eq:kri-1}
    (где $\gamma (t) = \exp \{\beta t\}$, $\beta$ --- некоторое
    положительное число) следует экспоненциальная $q$--устойчивость этой
    же системы относительно первых $l$ компонент.
\end{itemize}


Для установления $M_q^\gamma y$--устойчивости системы \eqref{eq:kri-1} необходимо
проверить принадлежность вектора $y(., \upsilon,\varphi
)|_{[0,\infty)}$ составленный из первых $l$ компонент решения задачи
\eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b} $x(t,\upsilon, \varphi)(t \in (-\infty, +\infty))$
пространству $M_q^\gamma$ при любых $\upsilon \in k^n_q$, $\varphi
\in L^n_q$ и выполнимость для него неравенства \eqref{eq:kri-2}. Для этого будет
использована модификация метода вспомогательных  или модельных
уравнений, известная также как $W$--метод, основанная на теории
положительно обратимых матриц и покомпонентных оценках решений.

\section{Метод исследования}\label{sec:kri-2}

Как было отмечено ранее,
устойчивость системы \eqref{eq:kri-1} относительно первых $l$ компонент будем
проверять преобразованием этой системы с помощью вспомогательной
(модельной) системы в другую, более простую систему, для которой
условия, обеспечивающие устойчивость системы \eqref{eq:kri-1} относительно первых
$l$ компонент можно проверить непосредственно.

В дальнейшем будем пользоваться следующим представлением для решения
задачи \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b}: $x(t) = \bar x(t) + \bar \varphi (t)$, где
$\bar x(t)$ --- неизвестный $n$--мерный случайный процесс на
$(-\infty, \infty)$ такой, что $\bar x(t) = 0$ при $t < 0$ и $\bar
x(t) = x(t)$ при $t \geq 0$,  а $\bar  \varphi (t)$ --- известный
$n$--мерный случайный процесс на $(-\infty, \infty)$ такой, что
$\bar \varphi(t) = \varphi (t)$ при $t < 0$ и $\bar \varphi(t) = 0$
при $t \geq 0$.  Тогда  задача \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b} эквивалентна
следующей задаче
\begin{gather}
    \label{eq:kri-3}
    d\bar x(t) =  ((V\bar x)(t) +f(t))dZ(t) {\,} (t \ge 0),
    \\
    \label{eq:kri-3b}
    \bar x(0) = \upsilon,  
\end{gather}
где
\begin{align*}
    &(V\bar x)(t)= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}(t)\bar
    x(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}A_{2j}(t)\bar x(h_{2j}(t)),
    \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}A_{mj}(t)\bar x(h_{mj}(t))\right),
    \\
    &f(t)= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}A_{1j}(t)\bar
    \varphi(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}A_{2j}(t)\bar \varphi
    (h_{2j}(t)), \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}A_{mj}(t)\bar \varphi
    (h_{mj}(t))\right),
    \\
    &Z(t)= col (t, \mathcal  B_2(t), \dots,\mathcal B_m(t)).
\end{align*}

\begin{remark}\label{rem:kri-1}
    В детерминированном случае аналог уравнения \eqref{eq:kri-3}
    является частным случаем функционально-дифференциального уравнения,
    и оно записано, используя линейные операторы внутренней
    суперпозиции.
\end{remark}

Решение задачи \eqref{eq:kri-3}, \eqref{eq:kri-3b} обозначим через  $\bar x(t, \upsilon,
\varphi )$. Очевидно, что при $t   \geq 0$ имеем $x(t, \upsilon,
\varphi ) = \bar x(t, b, \varphi )$.

Пусть:
\begin{itemize}
    \item $I^n(Z)$ --- линейное пространство $n\times m$--матриц на $[0,
    +\infty )$, строки которых $m$\-/мерные прогрессивно измеримые
    случайные процессы, локально интегрируемые по $Z$;
    
    \item $\bar D^n$ --- линейное пространство $n$--мерных случайных процессов на $(-\infty ,
    +\infty )$ равных нулю при $t < 0$, прогрессивно измеримых при $t
    \geq 0$ и имеющих п.н. непрерывные траектории на  $[0, \infty )$;
    
    \item $\bar M_q^{\gamma } = \left \{x: x \in \bar D^l, ||x||_{\bar M_q^\gamma }
     \mathrel
     {\mathop {=} \limits ^{def}} \mathrel {\mathop {\sup}
     \limits _{t \in (-\infty, \infty )}} (E|\gamma (t)x(t)|^q)^{1/q} < \infty \right \}  (
     \bar M_q^1 = \bar M_q)$.
\end{itemize}

Очевидно, что  для уравнении \eqref{eq:kri-3} $V$  --- линейный оператор,
действующий из пространства $\bar D^n$ в пространство $I^n(Z)$ и $f
\in  I^n(Z)$.

Справедлива следующая  лемма.

\begin{lemma}\label{lem:kri-1}
    При любых  $\upsilon \in k^n$, $\varphi \in L^n$
    для решения задачи \eqref{eq:kri-3}, \eqref{eq:kri-3b}  $\bar x(t, \upsilon, \varphi)$ имеет
    место представление
    \begin{equation}
    \label{eq:kri-4}
    \bar x(t,\upsilon , \varphi) = X(t)\upsilon +(\hat Cf)(t)\quad (t
    \ge 0), 
    \end{equation}
    где $X(t)(X(0) = \bar E$) --- $n \times n$--матрица, столбцами
    которой являются решения однородного уравнения \eqref{eq:kri-3} (т.е. в случае $f
    \equiv 0$) ({\it фундаментальная матрица}), а $\hat C:I^n(Z)
    \rightarrow D^n$
    --- линейный оператор ({\it оператор Коши}) такой, что
    $\hat Cf$ --- решение уравнения \eqref{eq:kri-3}, удовлетворяющее условию $(\hat
    Cf)(0) = 0$.
\end{lemma}

\begin{remark}\label{rem:kri-2}
    Формула \eqref{eq:kri-4} имеет место для решения задачи \eqref{eq:kri-3},
    \eqref{eq:kri-3b} и в случае любого  $f \in I^n(Z)$.  Кроме того, из Леммы также
    следует, что при любых  $\upsilon \in k^n$, $\varphi \in L^n$  для
    решения задачи \eqref{eq:kri-1}, \eqref{eq:kri-1a}, \eqref{eq:kri-1b}  $ x(t,\upsilon, \varphi)$ при $t\geq
    0$ имеет место представление \eqref{eq:kri-4}, где $f$ определена в уравнении
    \eqref{eq:kri-3}.
\end{remark}

Представление \eqref{eq:kri-4} является центральным результатом в теории
устойчивости решений уравнения \eqref{eq:kri-1}.  В силу этого представления,
асимптотические свойства решений системы \eqref{eq:kri-1}, в том числе и
компонент решений системы \eqref{eq:kri-1}, определяются фундаментальной матрицей
и оператором Коши для уравнения \eqref{eq:kri-3}.

В дальнейшем, если $B$ --- $n\times n$--матрица, то $B^1$ ---
$l\times l$--матрица, полученная из матрицы $B$ зачеркиванием $n - l
$ последних столбцов и строк, $B^2$ --- $l\times (n - l)$--матрица,
полученная из матрицы $B$ зачеркиванием $l$ первых столбцов и $n - l
$ последних строк, $B^3$ --- $(n - l)\times l$--матрица, полученная
из матрицы $B$ зачеркиванием первых $l$ строк и $n - l $ последних
столбцов, $B^4$ --- $(n - l)\times (n - l)$--матрица, полученная из
матрицы $B$ зачеркиванием $l $ первых строк и столбцов, $B^5$ ---
$l\times n$--матрица, полученная из матрицы $B$ зачеркиванием $n - l
$ последних строк, $B^6$ --- $(n - l)\times n$--матрица, полученная
из матрицы $B$ зачеркиванием $l $ первых строк. Тогда, с учетом этих
обозначений и так как $\bar x = col(\bar y, \bar \xi)$, в силу
введенных ранее обозначений, уравнение \eqref{eq:kri-3} можно записать в виде
следующей системы
\begin{equation}
\label{eq:kri-5}
\left\{
\begin{array}{crl}
d\bar y(t) = [(V_1\bar y)(t) + (V_2\bar \xi)(t) + f^y(t)]dZ(t) \quad (t \ge 0),\\
d\bar \xi(t) = [(V_3\bar y)(t) + (V_4\bar \xi)(t) + f^\xi(t)]dZ(t)
\quad (t \ge 0),
\end{array}
\right. 
\end{equation}
где \\
\begin{align*}
     (V_i\bar y)(t)&= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}(A_{1j}(t))^i\bar
    y(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}(A_{2j}(t))^i\bar
    y(h_{2j}(t)), \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}(A_{mj}(t))^i\bar
    y(h_{mj}(t))\right),i=1,3, \\
     (V_i\bar\xi)(t)&= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}(A_{1j}(t))^i\bar
    \xi(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}(A_{2j}(t)^i)\bar
    \xi(h_{2j}(t)), \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}(A_{mj}(t))^i\bar
    \xi(h_{mj}(t))\right),i=2,4, \\
     f^y(t)(t)&= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}(A_{1j}(t))^5\bar
    \varphi(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}(A_{2j}(t))^5\bar
    \varphi(h_{2j}(t)), \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}(A_{mj}(t))^5\bar
    \varphi(h_{mj}(t))\right), \\
     f^\xi(t)(t)&= \left(- \sum \limits_{j=1}^{m_1}(A_{1j}(t))^6\bar
    \varphi(h_{1j}(t)), \sum \limits_{j=1}^{m_2}(A_{2j}(t))^6\bar
    \varphi(h_{2j}(t)), \dots, \sum \limits_{j=1}^{m_m}(A_{mj}(t))^6\bar
    \varphi(h_{mj}(t))\right). 
\end{align*}

В дальнейшем, если $\zeta (t)$  --- случайный процесс на
$[0,\infty)$, то $\bar \zeta (t)$ также является  случайным
процессом на  $(- \infty , \infty )$, значения которого  совпадают с
значениями процесса $\zeta (t)$ на $[0,\infty)$ и с нулем на
$(-\infty , 0)$.

В силу того, что через любое $\bar x(0) \in k^n$ проходит
единственное решение уравнения \eqref{eq:kri-3}, каждое из уравнений системы \eqref{eq:kri-5}
в отдельности будет иметь единственное решение при любых
фиксированных $\bar y(0), \bar \xi $ и $\bar \xi(0), \bar y$
соответственно. Тогда, в силу Леммы, второе уравнение системы \eqref{eq:kri-5}
эквивалентно уравнению
$$
\bar \xi(t) = H(t)\bar \xi(0) + (C_1(f^\xi + V_3\bar y))(t) \quad
(t \ge 0),
$$
где $H$ --- фундаментальная матрица, а $C_1$ --- оператор Коши, для
второго уравнения системы \eqref{eq:kri-5}.

Следовательно, из первого уравнения системы \eqref{eq:kri-5} получим
\begin{equation}
    \label{eq:kri-6}
    \begin{array}{crl}
    d\bar y(t) = [(V_5\bar y)(t) + (V_2(\bar H\bar \xi(0)))(t)  +
    (V_2\bar C_1f^\xi)(t) + f^y(t)]dZ(t)\quad (t \ge 0),
    \end{array}
\end{equation}
где $(V_5\bar y)(t) = (V_1\bar y)(t)+ (V_2\bar C_1V_3\bar y)(t)$.


Отсюда следует, что система \eqref{eq:kri-1} $M_q^\gamma y$--устойчива тогда и
только тогда, когда при любых $\bar x(0) = \upsilon \in k^n_q$,
$\varphi \in L^n_q$ для решения уравнения \eqref{eq:kri-6} $\bar y(t, \upsilon,
\varphi)$ выполняются соотношение $\bar y(., \upsilon, \varphi) \in
\bar M_q^\gamma$ и неравенство
\begin{equation}
\label{eq:kri-7}
\|\bar y(., \upsilon, \varphi)\|_{\bar M_q^\gamma} \le \bar c\left(\|\upsilon\|_{k^n_q} +
 \|\varphi \|_{L^n_q}\right)   
\end{equation}
для некоторого положительного числа $\bar c$. Для установления
отмеченных фактов воспользуемся $W$--преобразованием, т.е.
эквивалентным преобразованием уравнения \eqref{eq:kri-6}. Для описания
$W$--преобразования уравнения \eqref{eq:kri-6} рассмотрим модельное уравнение,
асимптотические свойства решений которого известны. Пусть модельное
уравнение имеет вид

\begin{equation}
\label{eq:kri-8}
d\bar y(t) = [(Q\bar y)(t) + g(t)]dZ(t) \quad (t \ge 0), 
\end{equation}
где $Q:\bar D^l \rightarrow I^l(Z)$ --- линейный оператор, $Z$
определен ранее, $g \in I^l(Z)$. Предполагается, что через любое
$\bar y(0) \in k^l$ проходит единственное (с точностью до
P--эквивалентности) решение $\bar y$ уравнения \eqref{eq:kri-8}. Тогда, в силу
Леммы, для решения $\bar y$ этого уравнения имеет место
представление $\bar y(t) = U(t)\bar y(0) + (Wg)(t){\,} (t \ge 0)$,
где $U$ --- фундаментальная матрица, $W$ --- оператор Коши для
уравнения \eqref{eq:kri-8}.

Уравнение \eqref{eq:kri-6} при помощью модельного уравнения \eqref{eq:kri-8} перепишем в виде
$$
d\bar y(t) = [(Q\bar y)(t) + ((V_5 - Q)\bar y)(t) + (V_2(\bar H\bar
\xi(0)))(t) + (V_2\bar C_1f^\xi)(t) + f^y(t)]dZ(t)\quad (t \ge 0)
$$
или
$$
\bar y(t) = U(t)\bar y(0) +(W(V_5 - Q)\bar y)(t) + (WV_2(\bar H\bar
\xi(0)))(t) + (W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y))(t) \quad (t \ge 0).
$$

Обозначив $ W(V_5 - Q) = \Theta $, получим
$$
((I - \Theta )\bar y)(t) = U(t)\bar y(0) + (WV_2(\bar H\bar
\xi(0)))(t) + (W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y))(t) \quad (t \ge 0).
$$

\begin{theorem}\label{th:kri-1}
    Пусть  $\bar U\bar y(0) + \bar WV_2(\bar
    H\bar \xi(0))+ \bar W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y) \in \bar M_q^\gamma $
    для любых $\bar x(0) \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и $||\bar U\bar
    y(0) + \bar WV_2(\bar H \bar \xi(0))+ \bar W(V_2\bar C_1f^\xi +
    f^y)||_{\bar M_q^\gamma}\le \bar c(||\bar x(0)||_{k^n_q} + ||\varphi
    ||_{L^n_q})$ для некоторого положительного числа $\bar c$, а
    оператор $\Theta$ действует в пространстве $\bar M_q^\gamma $.
    Тогда, если оператор $(I -\Theta ): \bar M_q^\gamma \rightarrow \bar
    M_q^\gamma$ непрерывно обратим, то система \eqref{eq:kri-1} $M_q^\gamma
    y$--устойчива.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Ввиду непрерывной обратимости оператора ${(I
    -\Theta ): \bar M_q^\gamma \rightarrow \bar M_q^\gamma }$ уравнение
    $(I - \Theta )\bar y = g$, где $g \in \bar M_q^\gamma $ имеет
    единственное решение из $\bar M_q^\gamma $, т.е. $\bar y = (I -
    \Theta)^{-1}g \in\bar M_q^\gamma $ и $\|\bar y \|_{\bar M_q^\gamma}
    \le \|(I - \Theta )^{-1}\|_{\bar M_q^\gamma}\|g\|_{\bar
    M_q^\gamma}$. Отсюда и из условий теоремы получим, что $(I -
    \Theta)^{-1}(\bar U\bar y(0) + \bar WV_2(\bar H \bar \xi(0)) + \bar
    W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y)) \in \bar M_q^\gamma $ для любых $\bar
    x(0) \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и выполнено неравенство $\|(I -
    \Theta)^{-1}(\bar U\bar y(0) + \bar WV_2(\bar H \bar \xi(0))+ \bar
    W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y))\|_{\bar M_q^\gamma}\le \bar c(\|\bar
    x(0)\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q})$ для некоторого
    положительного числа $\bar c$. Но с другой стороны $\bar y(., \bar
    x(0), \varphi) = (I - \Theta)^{-1}(\bar U \bar y(0) + \bar WV_2(\bar
    H \bar \xi(0))) + \bar W(V_2\bar C_1f^\xi + f^y)$. Следовательно,
    $\bar y(., \bar x(0), \varphi) \in \bar M_q^\gamma $ для любых $\bar
    x(0) \in k^n_q$, $\varphi \in L^n_q$ и для него выполнено
    неравенство \eqref{eq:kri-7}, а это и означает $M_q^\gamma y$--устойчивость
    системы \eqref{eq:kri-1}.
    
    Теорема доказана.
\end{proof}

Теорему~\ref{th:kri-1} можно использовать для получения достаточных условий
устойчивости системы \eqref{eq:kri-1} по части переменных в терминах параметров
этой системы, как это делается в классической версии $W$-метода.
Однако такие условия получаются более точными, если использовать
покомпонентные оценки решений. Ниже предлагается, поэтому,
улучшенный метод регуляризации для исследования вопросов
устойчивости по части переменных для системы \eqref{eq:kri-1}.

\begin{definition}\label{def:kri-4}
    Обратимая матрица $\Phi =
    (\phi_{ij})^m_{i,j=1}$ называется неотрицательно обратимой, если все
    элементы матрицы $\Phi^{-1}$ неотрицательны.
\end{definition}

Как известно, матрица $\Phi$ неотрицательно обратима, если
$\phi_{ij} \leq 0$ при $i, j = 1,\dots,m$, $i\neq j$ и выполнено одно
из следующих условий:
\begin{itemize}
    \item все диагональные миноры матрицы $\Phi$ положительны;
    
    \item существуют $\varsigma _i > 0$, $i = 1,\dots,m$ такие, что
    $\varsigma_i \phi_{ii} > \sum \limits _{j=1}^m \varsigma_j
    |\phi_{ij}|$, $i = 1,\dots,m$;
    
    \item существуют $\varsigma _i>0$, $i = 1,\dots,m$ такие, что $\varsigma_j
    \phi_{jj} > \sum \limits _{i=1}^m\varsigma_i |\phi_{ij}|$, $j =
    1,\dots,m$.
\end{itemize}

В частности, если положить $\varsigma _i = 1$, $i = 1,\dots,m$, то мы
получим класс матриц со строгим диагональным преобладанием и
неположительными внедиагональными элементами.

Для случайного процесса $\bar y(t) = col(\bar y^1(t),\dots, \bar
y^l(t))$ введем обозначение $ \bar y^\gamma (q) = col (\bar
y^{1\gamma }(q),\dots,$ $\bar y^{l\gamma }(q))$, где $\bar y^{i\gamma
}(q) = \sup \limits _{t \geq 0}\left (E|\gamma (t) \bar
y^i(t)|^{q}\right )^{1/q}$ при $i = 1,\dots,l$.

Пусть при некоторых $1\le q < \infty $ и положительной непрерывной
функции $\gamma :[0, \infty) \rightarrow R^1 $ для решения $\bar
y(t,\upsilon,\varphi) =  \bar y(t)$ системы \eqref{eq:kri-6} нам удалось
получить матричное неравенство следующего вида:
\begin{equation}
    \label{eq:kri-9}
    \bar E\bar y^\gamma (q) \leq C\bar y^\gamma (q) + \bar
    c\|\upsilon\|_{k^n_{q}} + \hat c \|\varphi \|_{L^n_q} ,
\end{equation}
где $C$ -- некоторая неотрицательная матрица размерности $l\times
l$, а $\bar c, \ \hat c$ -- некоторые $l$--мерные вектора--столбцы,
элементы которых неотрицательные числа. Тогда справедлива следующая
теорема.

\begin{theorem}\label{th:kri-2}
    Пусть в матричном неравенстве \eqref{eq:kri-9} матрица
    $\bar E - C$ является неотрицательно обратимой. Тогда система \eqref{eq:kri-1}
    $M_q^\gamma y$--устойчива.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Пользуясь положительной обратимостью матрицы
    $\bar E - C$, перепишем неравенство \eqref{eq:kri-9} в следующем виде:
    $$
    \bar E\bar y^\gamma (q) \leq (\bar E - C)^{-1}\left(\bar
    c\|\upsilon\|_{k^n_{q}} + \hat c \|\varphi \|_{L^n_q}  \right),
    $$
    откуда получим
    \begin{equation}
        \label{eq:kri-10}
        |\bar y^\gamma (q)| \leq c\left (\|\upsilon\|_{k^n_{q}}+ \|\varphi
        \|_{L^n_q}\right ),
    \end{equation}
    где $c =\|(\bar E - C)^{-1}\|\max \{|\bar c|, |\hat c|\}$. Поскольку
    $\bar y(t,\upsilon,\varphi) = \bar y(t)$  при $t \geq 0$ и $\|\bar
    y(.,\upsilon,\varphi)\|_{\bar M_q^\gamma} \leq |\bar y^\gamma (q)|$,
    то из неравенства \eqref{eq:kri-10} следует, что при любых $\upsilon \in k^n_q$,
    $\varphi \in L^n_q$ для решений $\bar y(t, \upsilon, \varphi)$ $(t
    \in (-\infty, \infty))$ задачи \eqref{eq:kri-3}, \eqref{eq:kri-3b} выполняются соотношение
    $\bar y(., \upsilon, \varphi) \in \bar M_q^\gamma$ и неравенство
    $$
    \|\bar y(., \upsilon, \varphi)\|_{\bar M_q^\gamma} \le
    c(\|b\|_{k^n_q} + \|\varphi \|_{L^n_q}),
    $$
    где $c$ -- некоторое положительное число. Следовательно,  система
    \eqref{eq:kri-1} $M_q^\gamma y$--устойчива.
    
    Теорема доказана.
\end{proof}

На основе Теоремы~\ref{th:kri-2} в следующем пункте будут получены достаточные
условия экспоненциальной моментной устойчивости системы \eqref{eq:kri-1} по части
компонент относительно начальных данных в терминах параметров этой
системы.

\section{Экспоненциальная устойчивость}\label{sec:kri-3}

Как было отмечено в
пункте~\ref{sec:kri-2}, из $M_q^\gamma y$--устойчивости системы \eqref{eq:kri-1} (где $\gamma
(t) = \exp \{\beta t\}$, $\beta$ --- некоторое положительное число)
следует экспоненциальная $q$--устойчивость этой же системы
относительно первых $l$ компонент. В пункте~\ref{sec:kri-2} также было указано,
что система \eqref{eq:kri-1} $M_q^\gamma y$--устойчива тогда и только тогда,
когда при любых $\bar x(0) = \upsilon \in k^n_q$, $\varphi \in
L^n_q$ решение уравнения \eqref{eq:kri-6} $\bar y(., \upsilon, \varphi)$
принадлежит пространству $\bar M_q^\gamma $ и для него выполнено
неравенство \eqref{eq:kri-7}.

В дальнейшем будем считать $\gamma (t) = \exp \{\beta t\}$, где
$\beta$ --- некоторое  нефиксированное положительное число, $q =
2p$, для  $f \in I^l(Z)$,
 $f^{si}$, $s = 1,\dots,l$, $i = 1,\dots,m$ --- элементы $f$.

Примеры показывают, что экспоненциальная устойчивость решений систем
линейных дифференциальных уравнений с последействием по начальным
данным наблюдается, как правило, только в случае ограниченного
последействия. Поэтому $M_q^\gamma y$--устойчивость системы \eqref{eq:kri-1}
будет изучена при допольнительных ограничениях  на параметры этой
системы.

Предположим, для системы \eqref{eq:kri-1} также выполнено:
\begin{itemize}
    \item существуют неотрицательные числа $\tau_{ij}$, $i = 1,\dots,m$, $j =
    1,\dots,m_i$ такие, что $0 \leq
     t- h_{ij}(t) \leq \tau _{ij}$, $i = 1,\dots,m$, $j = 1,\dots,m_i$ ($t
     \geq 0$) $\mu $--почти всюду;
    
    \item  существуют подмножества индексов $I_s \subset \{1,\dots, m_1\}$ ($s
    = 1,\dots, l$), положительные числа  $ \lambda _s$, $s = 1, \dots, l$ и
    неотрицательные числа $\bar a_{si}^j$, $j = 1, \dots, m_1$, $s,i = 1,
     \dots, l$ такие, что $\sum \limits_{j\in I_s}a^{1j}_{ss}(t) \geq
     \lambda _s$, $s = 1,\dots,l$, $|a^{1j}_{si}(t)|\leq \bar a^j_{si}$, $j =
     1,\dots,m_1$, $s,i = 1, \dots, l$, $t \geq 0$, $P\times\mu$--почти
    всюду;
    
    \item  существуют неотрицательные непрерывные функции $b_{si}^j(\beta)$,
    $d_{s\nu}^j(\beta)$, $s, j = 1, \dots, l$, $i = 1, \dots, m$, $\nu = 2,
    \dots, m$ такие, что для любых $u = col (u^1, \dots, u^l) \in \bar D^l$
    и $0<\beta < \min \{\lambda _s, s = 1, \dots, l \}$ имеют  место
    неравенства
     \begin{gather*}
      \mathrel {\mathop
     {vrai \sup} \limits _{\varsigma \geq 0}} \left(E\left |\gamma
    (\varsigma)((V_2\bar C_1V_3 u)(\varsigma ))^{si}\right |^{2p}\right)^{1/(2p)} \leq \sum \limits_{j=1}^lb_{si}^j(\beta)\sup \limits
    _{\varsigma \geq 0}\left (E\left |\gamma
    (\varsigma)u^j(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)},\\
    \mathrel {\mathop
     {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}} \left(E\left |\gamma
    (\varsigma)((V_1 u)(\varsigma ))^{s\nu}\right |^{2p}\right)^{1/(2p)} \leq \sum \limits_{j=1}^ld_{s\nu}^j(\beta)\sup \limits
    _{\varsigma \geq 0}\left (E\left |\gamma
    (\varsigma)u^j(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)}
    \end{gather*} при $s = 1,\dots,l$, $i = 1, \dots, m $, $\nu = 2, \dots, m$;
    
    \item  существуют неотрицательные непрерывные функции $b_{si}(\beta)$,
    $\bar b_{si}(\beta)$, $\hat b_{si}(\beta)$, $s= 1, \dots, l$, $i= 1,
    \dots, m$ такие,  что для любых $\varphi \in L^n_{2p}$, $\bar x(0) \in
    k_{2p}^n$ и  $0<\beta < \min \{\lambda _s, s = 1, \dots, l \}$
    выполняются неравенства
     \begin{gather*} 
        \mathrel {\mathop
     {vrai \sup} \limits _{\varsigma \geq 0}} \left(E\left |\gamma (\varsigma )
    ((V_2 \bar C_1 f^h)(\varsigma))^{si}\right |^{2p}\right)^{1/(2p)}
    \leq b_{si}(\beta) \|\varphi \|_{L^n_{2p}}, \\
    \mathrel {\mathop
     {vrai \sup} \limits _{\varsigma \geq 0} }\left(E\left|\gamma (\varsigma )
    (f^y(\varsigma ))^{si}\right|^{2p}\right)^{1/(2p)}\leq \bar
    b_{si}(\beta) \|\varphi \|_{L^n_{2p}},\\
    \sup \limits _{\varsigma \geq 0}\left (E\left |\gamma (\varsigma)
    ((V_2(\bar H \bar h(0)))(\varsigma))^{si}\right |^{2p}\right
    )^{1/(2p)} \leq \hat b_{si}(\beta)\|\bar x(0)\|_{k^n_{2p}}
    \end{gather*} 
    при $s = 1,\dots,l$, $i = 1, \dots, m$.
\end{itemize}

В дальнейшем нам также понадобятся следующие неравенства:\\
 \begin{gather}
    \label{eq:kri-11}
    \left (E\left |\int \limits _0^tf(\varsigma )d\mathcal B(\varsigma
    )\right |^{2p}\right )^{1/(2p)} \leq c_p \left (E\left (\int \limits
    _0^t|f(\varsigma )|^2d\varsigma\right )^p\right )^{1/(2p)},
    \\
    \label{eq:kri-12}
     \sup \limits _{t \geq 0}\left(E\left|\int \limits
     _0^tg(\varsigma)\hat f(\varsigma)d\varsigma\right|^{2p}\right)^{1/(2p)}
     \leq \sup \limits _{t \geq 0}\left (\int \limits
     _0^t|g(\varsigma)|d\varsigma\right )
     \sup \limits _{\varsigma \geq
     0}\left (E\left |\hat f(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)},
     \\
\label{eq:kri-13}
\sup \limits _{t \geq 0}\left(E|\int \limits
 _0^tg(\varsigma)^2\hat f(\varsigma)^2d\varsigma|^{p}\right)^{1/(2p)} \leq
 \sup \limits _{t \geq 0}\left(\int \limits
 _0^tg(\varsigma)^2d\varsigma\right)^{1/2}\sup \limits _{\varsigma
 \geq 0}\left (E\left |\hat f(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)},
\end{gather}
где $f(\varsigma )$ -- скалярный прогрессивно измеримый случайный
процесс, интегрируемый по винеровскому процессу  $\mathcal
B(\varsigma )$ на $[0, t]$, $c_p$ --- некоторое число, зависящее от
$p\ge 1$, но не зависящее от $f(\varsigma )$ и $t$, $g(\varsigma)$
-- скалярная функция на $[0,
 \infty)$, квадрат которой локально суммируем, а $\hat f(\varsigma)$ --
скалярный случайный процесс такой, что $\sup \limits _{\varsigma
\geq 0}\left (E\left |\hat f(\varsigma)\right |^{2p}\right
)^{1/(2p)} < \infty$.

 Условия устойчивости, приведённые ниже в основном результате этого
пункта (Теорема~\ref{th:kri-3}), формулированы в терминах $l\times l$-матрицы
$C$, элементы которой вычисляются следующим образом:
\begin{multline*}{crl}
c_{ss} = \frac{1}{\lambda _s } \left [\sum \limits_{j \in I_s} \bar
a^{j}_{ss}\left (\tau _{1j}
 \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{ss} \gamma (\tau
 _{1i})
 + b^s_{s1}(0)\right ) +
c_p\sqrt{\tau _{1j}} \sum\limits_{i
=2}^{m}(d^s_{si}(0) + b^s_{si}(0))\right )\right .\\
\left . +\sum\limits_{j \in {1,\dots,m_1}/ I_s} \bar a^{j}_{ss} +
b^s_{s1}(0)\right ] + \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_s }}
\sum\limits_{i=2}^{m} (b^s_{si}(0) + d^s_{si} (0)), \ \  s =
1,\dots,l,
\end{multline*}
\begin{multline*}{crl}
c_{s\nu} = \frac{1}{\lambda _s } \left [\sum \limits_{j \in I_s}
\bar a^{j}_{ss}\left (\tau _{1j}
 \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(0)\right ) +
c_p\sqrt{\tau _{1j}} \sum\limits_{i
=2}^{m}(d^\nu_{si}(0) + b^\nu_{si}(0))\right )\right .\\
\left . +\sum\limits_{j =1}^{m_1} \bar a^{j}_{s\nu} +
b^\nu_{s1}(0)\right ] + \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_s }}
\sum\limits_{i=2}^{m} (b^\nu_{si}(0) +d^\nu_{si} (0)), \ \ s,\nu =
1,\dots,l, \ s \neq \nu.
\end{multline*}

Справедливо следующее утверждение.

\begin{theorem}\label{th:kri-3}
    Пусть для системы \eqref{eq:kri-1} выполнены все
    предыдущие предположения. Тогда, если при этом матрица $\bar E - C$
    является положительно обратимой, то система \eqref{eq:kri-1} будет $M_{2p}^\gamma
    y$--устойчивой при $\gamma (t) = \exp \{\beta t\}$ для некоторого
    $0<\beta < \min \{\lambda _s, s = 1, \dots, l \}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Воспользуемся Теоремой~\ref{th:kri-2}, где $q = 2p$, а
    $\gamma (t) = \exp \{\beta t\} \,\, (t \geq 0)$, $0< \beta < \min
    \{\lambda _s, s = 1, \dots, l \}$.
    
    В качестве вспомогательного уравнения \eqref{eq:kri-8} возьмем систему
    \begin{equation}
        \label{eq:kri-14}
         d \bar y(t) =  (- B(t)\bar  y(t) + g_1(t))dt+\sum
        \limits_{i=2}^{m}g_i(t)d\mathcal
        B_i(t) \quad (t \ge 0),
    \end{equation}
    где $B(t)$ -- диагональная матрица размерности $l\times l$ с
    диагональными элементами $ \sum \limits_{j\in I_s}a^{j}_{ss}(t)$, $s
    = 1,\dots,l$, a $g_1(t)$, $g_i(t)$ ($i=2,..,m$) -- $l$--мерные
    прогрессивно измеримые случайные процессы на $[0, \infty )$ с п.н.
    локально суммируемыми и локально суммируемыми с квадратом
    траекториями соответственно. В этом случае для решения $\bar y(t)$
    уравнения \eqref{eq:kri-14}  имеет место представление
    $$
     \bar y(t) = U(t,0) \bar y(0) + \sum \limits_{i=1}^{m}\int \limits _0^t
     U(t,\varsigma)g(\varsigma)dZ(\varsigma) \,\, (t \geq 0),
    $$
    где  матрица $U(t, \varsigma), \, (t \ge 0, 0 \leq \varsigma \leq
    t)$ --- диагональная матрица с диагональными элементами $ \hat y_s(t
    ,\varsigma) =\exp\left \{-\int \limits _\varsigma^t\sum
    \limits_{j\in I_s}a^{j}_{ss}(\varsigma)d\varsigma \right \}, \, t
    \ge 0, 0 \leq \varsigma \leq t, \, s = 1, \dots, l$, $g$ --- $l\times
    l$--матрица, столбцами которой является случайные процессы $g_i$, $i
    = 1, \dots, m$ соответственно. Тогда систему \eqref{eq:kri-6} можно записать в
    следующем эквивалентном виде
    \begin{multline}
        \label{eq:kri-15}
        \bar y^s(t) = \hat y_s(t,0 )\bar y^s(0) +\\
         \sum \limits_{j \in
        I_s}\int \limits _0^t \hat y_s(t,\varsigma) a^{1j}_{ss}(\varsigma
        )\int \limits _{h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma d \bar y^s(\zeta) -
        \sum \limits_{j \in\{1,\dots,m_1\} / I_s} \int \limits _0^t \hat
        y_s(t,\varsigma) a^{1j}_{ss}(\varsigma ) \bar y^s(h_{1j}(\varsigma
        ))d\varsigma  - \\
        \sum \limits_{j=1}^{m_1}\sum \limits_{(\nu=1,\, \nu \neq s)}^{l}\int
        \limits _0^t \hat y_s(t,\varsigma) a^{1j}_{s\nu}(\varsigma ) \bar
        y^\nu(h_{1j}(\varsigma ))d\varsigma  +
         \sum \limits_{i=2}^{m} \int \limits _0^t
        \hat y_s(t,\varsigma)((V_1\bar y)(\varsigma))^{si}d\mathcal
        B_i(\varsigma) + \\
        \int \limits _0^t \hat y_s(t,\varsigma)(G(\varsigma))^{s1}
        d\varsigma + \sum \limits_{i=2}^{m} \int \limits _0^t \hat
        y_s(t,\varsigma) (G(\varsigma))^{si} d\mathcal B_i(\varsigma), s =
        1, \dots , l,
    \end{multline}
    где $(G(\varsigma))^{si}  = ((V_2\bar C_1V_3\bar y)(\varsigma))^{si}
    + ((V_2(\bar H \bar \xi(0)))(\varsigma))^{si}+ ((V_2 \bar C_1
    f^\xi)(\varsigma))^{si} + (f^y(\varsigma))^{si}$, $s = 1, \dots , l$, $i
    = 1, \dots , m$.
    
    Учитывая обозначение $\bar y^{s\gamma} (2p)$, использованное в
    Теореме~\ref{th:kri-2}, неравенства \eqref{eq:kri-11}--\eqref{eq:kri-13}, предположения относительно
    системы \eqref{eq:kri-1}, равенства \eqref{eq:kri-15}, следующие равенства
     \begin{multline*}
     d\bar y^s(\zeta) = -
     \sum \limits_{i=1}^{m_1}\sum
     \limits_{\nu=1}^l
    a^{1i}_{s\nu}(\zeta)\bar y^k(h_{1i}(\zeta )d\zeta  + \sum
    \limits_{i=2}^{m} ((V_1\bar y)(\zeta ))^{si}d\mathcal B_i(\zeta) +
    (G(\varsigma))^{s1}d\zeta + \sum \limits_{i=2}^{m}
    (G(\varsigma))^{si}d \mathcal B_i(\zeta), \\
    s = 1, \dots , l,
    \end{multline*}
    которые имеют место в силу системы \eqref{eq:kri-6}, а также для $\beta < \min
    \{\lambda _s, s = 1, \dots,n \}$ очевидные оценки
    $(E|\upsilon_s|^{2p})^{1/(2p)} \leq \|\upsilon\|_{k^n_{2p}}$ при $s
    = 1, \dots, n$, $\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}}\int
    \limits _0^t \hat y_s(t,\varsigma)\gamma (t)\gamma (\varsigma
    )^{-1}d\varsigma \leq \frac{1}{\lambda _s -\beta }$, $\mathrel
    {\mathop {\sup} \limits _{t\geq 0}} \left (\int \limits _0^t(\hat
    y_s(t,\varsigma)\gamma (t)\gamma (\varsigma )^{-1})^2d\varsigma
    \right )^{1/2} \leq \frac{1}{\sqrt{2(\lambda _s -\beta )}}$ при $s =
    1,\dots,l$, $\gamma (t)\gamma (\bar h_{ij}(t))^{-1} \leq \gamma (\tau
    _{ij}) \ (t \geq 0)$ при $i = 1, \dots, m, \ j = 1, \dots, m_i$,
    $\mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}\left (\gamma
    (\varsigma)\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma
    \gamma(\zeta )^{-1}d\zeta \right )\leq \gamma (\tau _{1j}) \tau
    _{1j}$, $ \mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}}
    \left (\gamma (\varsigma)\left (\int \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma
    )}^\varsigma \gamma (\zeta)^{-2} d\zeta \right )^{1/2}\right )$
    $\leq \gamma (\tau _{1j})\sqrt{\tau _{1j}}$ при $j = 1, \dots, m_1$,
    для решения системы \eqref{eq:kri-6} $\bar y(t,\upsilon,\varphi) = \bar y(t)$,
    получаем
    \begin{multline}
        \label{eq:kri-16}
        \bar y^{s\gamma}(2p) \leq  \|\upsilon\|_{k^n_{2p}} +
        \frac{1}{\lambda _s - \beta} \sum \limits_{j \in I_s} \bar
        a^{j}_{ss}
         \mathrel {\mathop {\sup}
        \limits _{\varsigma \geq 0}} \left (E\left |\gamma (\varsigma )\int
        \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma
        d\bar y^s(\zeta )\right |^{2p}\right )^{1/(2p)}   +  \\
        \frac{1}{\lambda _s - \beta}\sum \limits_{j \in\{1,\dots,m_1\} / I_s}
        \bar a^{j}_{ss} \gamma (\tau _{1j})\hat y^{s\gamma}(2p)+
        \frac{1}{\lambda _s -
        \beta}\sum\limits_{j=1}^{m_1}\sum\limits_{(\nu=1,\, \nu \neq s )}^l
        \bar a^{j}_{s\nu}\gamma (\tau _{1j})\hat y^{\nu\gamma}(2p)
        +\\
        c_p\sum \limits_{i=2}^{m}\mathrel {\mathop {\sup}\limits _{t\geq 0}}
        \left (E \left |\int \limits _0^t (\hat y_s(t,\varsigma)\gamma
        (t)\gamma (\varsigma )^{-1}\gamma (\varsigma)((V_1\bar
        y)(\varsigma))^{si})^2d \varsigma \right
        |^{p}\right )^{1/(2p)}  + \\
        \mathrel {\mathop {\sup} \limits _{t \geq 0}} \left (E\left |\int
        \limits _0^t \hat y_s(t,\varsigma)\gamma (t)\gamma (\varsigma
        )^{-1}\gamma
        (\varsigma)(G(\varsigma))^{s1}d\varsigma \right |^{2p}\right )^{1/(2p)} + \\
        \ c_p\sum \limits_{i=2}^{m}\mathrel {\mathop {\sup}\limits _{t \geq
        0}} \left (E \left |\int \limits _0^t (\hat y_s(t,\varsigma)\gamma
        (t)\gamma (\varsigma )^{-1}\gamma (\varsigma)(G(\varsigma))^{si})^2d
        \varsigma
        \right |^{p}\right )^{1/(2p)}   \leq  \\
        \|\upsilon \|_{k^n_{2p}} + \frac{1}{\lambda _s - \beta} \sum
        \limits_{j \in I_s} \bar a^{j}_{ss}
         \mathrel {\mathop {\sup}
        \limits _{\varsigma \geq 0}} \left (E\left |\gamma (\varsigma )\int
        \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma
        d\bar y^s(\zeta )\right |^{2p}\right )^{1/(2p)}   +  \\
        \frac{1}{\lambda _s - \beta}\sum \limits_{j \in\{1,\dots,m_1\} / I_s}
        \bar a^{j}_{ss} \gamma (\tau _{1j})\hat y^{s\gamma}(2p)+
        \frac{1}{\lambda _s - \beta}\sum\limits_{j=1}^{m_1}\sum\limits_{(\nu
        =1,\, \nu \neq s )}^l \bar a^{j}_{s\nu}\gamma (\tau _{1j})\hat
        y^{\nu\gamma}(2p)
        +\\
        \frac{1}{\lambda _s -\beta } \left [\sum\limits_{\nu =1}^{l} b^\nu
        _{s1}(\beta)\bar y^{s\gamma}(2p) +
         \hat b_{s1}(\beta)
        \|\upsilon\|_{k_{2p}} +( b_{s1}(\beta) +\bar b_{s1}(\beta)
        )\|\varphi \|_{L^n_{2p}}\right ]
        +\\
        \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda _s -\beta )}} \sum \limits_{i=2}^{m}
        \left [\sum \limits_{\nu=1}^{l}(b^\nu_{si}(\beta) +
        d^\nu_{si}(\beta))\bar y^{s\gamma}(2p) + \hat b_{si}(\beta)
        |\upsilon\|_{k_{2p}} +( b_{si}(\beta) +\bar b_{si}(\beta ))\|\varphi
        \|_{L^n_{2p}}\right ],
        \\
        s = 1, \dots , l,
    \end{multline}
    \begin{multline}
    \label{eq:kri-17}
    \mathrel {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}} \left(E\left|\gamma (\varsigma )\int \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma d\bar
    y^s(\zeta )\right|^{2p}\right)^{1/(2p)} \leq \sum
    \limits_{i=1}^{m_1}\sum \limits_{\nu=1}^l \mathrel {\mathop {\sup}
    \limits _{\varsigma \geq 0}}\left(E\left|\gamma (\varsigma)\int
    \limits _{\bar h_{1j}(\varsigma )}^\varsigma
    a^{1i}_{s\nu}(\zeta)\bar y^\nu(h_{1j}(\zeta )d\zeta\right|^{2p}
    \right)^{1/(2p)} +  \\
    c_p\sum \limits_{i=2}^{m} \mathrel {\mathop {\sup} \limits
    _{\varsigma \geq 0}} \left (E\left (\int
    \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma (\gamma (\varsigma )((V_1)\bar
    y)(\zeta )^{si})^2d\zeta \right )^{p}\right )^{1/(2p)}+ \mathrel
    {\mathop {\sup} \limits _{\varsigma \geq 0}} \left (E\left |\gamma
    (\varsigma )\int \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma
    (G(\zeta))^{s1}d\zeta\right |^{2p}\right )^{1/(2p)}+
    \\
     c_p\sum \limits_{i=2}^{m} \mathrel {\mathop {\sup} \limits
    _{\varsigma \geq 0}} \left (E\left (\int
    \limits_{h_{1j}(\varsigma)}^\varsigma (\gamma (\varsigma
    )(G(\zeta))^{si})^2d\zeta\right )^{p}\right )^{1/(2p)}
    \leq \\
    \left (\sum \limits_{\nu=1}^l\left [\sum \limits_{i=1}^{m_1}\gamma
    (\tau _{1i})\bar a^{i}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(\beta)\right ]\bar
    y^{\nu\gamma }(2p) + \hat b_{s1}(\beta)\|\upsilon\|_{k^n_{2p}}+
    (b_{s1}(\beta) +\bar b_{s1}(\beta))\|\varphi\|_{L^n_{2p}}\right )
    \gamma (\tau _{1j}) \tau _{1j} + \\
    c_p \left (\sum \limits_{i=2}^{m}\left [\sum \limits_{\nu=1}^l\left
    (d^{\nu}_{si}(\beta) + b^\nu_{si}(\beta)\right )\bar y^{\nu\gamma
    }(2p) + \hat b_{si}(\beta)\|\upsilon\|_{k^n_{2p}}+ (b_{si}(\beta)
    +\bar b_{si}(\beta))\|\varphi\|_{L^n_{2p}}\right ]\right )
    \gamma (\tau _{1j}) \sqrt{\tau _{1j}},\\
    s =1, \dots, l.
    \end{multline}
    
    Из неравенств \eqref{eq:kri-16} и \eqref{eq:kri-17} следует, что
    \begin{equation}
    \label{eq:kri-18}
    \bar y^{s\gamma}(2p) \leq  N_s(\beta)\|\upsilon\|_{k^n_{2p}} + \sum
    \limits_{\nu=1}^l c_{s\nu}(\beta ) \bar y^{\nu\gamma}(2p) +
    M_s(\beta)\|\varphi \|_{L_{2p}^n}, \quad  s = 1,\dots,l,
    \end{equation}
    где
    \begin{multline*}
    N_s(\beta) = 1+ \frac{1}{\lambda _s - \beta} \sum \limits_{j \in
    I_s} \bar a^{j}_{ss}\left (\gamma (\tau _{1j})\tau _{1j}\hat
    b_{s1}(\beta) + c_p \gamma (\tau _{1j})\sqrt{\tau _{1j}}\sum
    \limits_{i=1}^m \hat b_{si} (\beta)\right ) +
    \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_s -\beta)}} \sum\limits_{i=1}^{m} \hat
    b_{si} (\beta),\\  s = 1,\dots,l,
    \end{multline*}
    \begin{multline*}
    c_{ss}(\beta) = \frac{1}{\lambda _s - \beta} \left [\sum \limits_{j
    \in I_s} \bar a^{j}_{ss}\left (\gamma (\tau _{1j})\tau _{1j}
     \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{ss} \gamma (\tau
     _{1i})
     + b^s_{s1}(\beta)\right ) +
    c_p\gamma (\tau _{1j})\sqrt{\tau _{1j}} \sum\limits_{i
    =1}^{m}(d^s_{si}(\beta) + b^s_{si}(\beta))\right )\right .\\
    \left . +\sum\limits_{j \in {1,\dots,m_1}/ I_s} \bar a^{j}_{ss}\gamma
    (\tau _{1j}) + b^s_{s1}(\beta)\right ] +
    \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_s -\beta)}} \sum\limits_{i=1}^{m}
    (b^s_{si}(\beta) +d^s_{si} (\beta )), \quad  s = 1,\dots,l,
    \end{multline*}
    \begin{multline*}
    c_{s\nu}(\lambda) = \frac{1}{\lambda _s - \beta} \left [\sum
    \limits_{j \in I_s} \bar a^{j}_{ss}\left (\gamma (\tau _{1j})\tau
    _{1j}
     \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{s\nu} \gamma (\tau
     _{1i})
     + b^\nu_{s1}(\beta)\right ) +
    c_p\gamma (\tau _{1j})\sqrt{\tau _{1j}} \sum\limits_{i
    =1}^{m}(d^\nu_{si}(\beta) + b^\nu_{si}(\beta))\right )\right .\\
    \left . +\sum\limits_{j =1}^{m_1} \bar a^{j}_{s\nu}\gamma (\tau
    _{1j}) + b^\nu_{s1}(\beta)\right ] + \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_s
    -\beta)}} \sum\limits_{i=1}^{m} (b^\nu_{si}(\beta) +d^\nu_{si}
    (\beta )), \quad s,\nu = 1,\dots,l, \ s \neq \nu,
    \end{multline*}
    \begin{multline*}
    M_s(\beta )= \frac{1}{\lambda _s - \beta} \sum \limits_{j \in I_s}
    \bar a^{j}_{ss}\left [\gamma (\tau _{1j})\tau _{1j}(b_{s1}(\beta ) +
    \bar b_{s1}(\beta )) +
     c_p\gamma (\tau _{1j})\sqrt{\tau _{1j}}\sum\limits_{i =1}^{m}(b_{si}(\beta ) + \bar b_{si}(\beta
     ))\right ] + \\
     \frac{1}{\lambda _s - \beta}(b_{s1}(\beta ) + \bar b_{s1}(\beta
     ))+ \frac{c_p}{\sqrt{2(\lambda_s -\beta)}} \sum\limits_{i=1}^{m}(b_{si}(\beta ) + \bar
     b_{si}(\beta), s = 1,\dots,l.
    \end{multline*}
    Систему \eqref{eq:kri-18} запишем в матричной форме
    $$
    \bar E\bar y^\gamma(2p) \leq  C(\beta )\bar y^\gamma(2p)+ \bar
    c(\beta ) \|\upsilon\|_{k^n_{2p}} + \hat c(\beta )\|\varphi
    \|_{L_{2p}^n},
    $$
    где $C(\beta) =(c_{ij}(\beta))_{i,j=1}^l$
    --- $l\times l$--матрица, а $\bar c(\beta) = col (N_1(\beta ), \dots, M_l(\beta )),
    \hat c(\beta ) = col (M_1(\beta ), \dots, $ $M_l(\beta ))$ ---
    $l$--мерные вектора столбцы.
    
    Очевидно, что $C(0) = C$, где $C$ -- матрица из условия теоремы.
    Поскольку $\bar E - C$ является  положительно обратимой матрицей, а
    это свойство устойчиво относительно малых возмущений, то из этого
    следует, что при достаточно малых $\beta > 0$ матрица $\bar E-
    C(\beta )$ также будет неотрицательно обратимой. Следовательно, в
    силу Теоремы~\ref{th:kri-2}, система \eqref{eq:kri-1} будет $M_{2p}^\gamma$--устойчивой для
    некоторого $0< \beta < \min \{\lambda _s, \ s = 1, \dots,l \}$.
    
    Теорема доказана.
\end{proof}

\section{Достаточные условия устойчивости}

В дальнейшем
будем пользоваться обозначениями предыдущих пунктов и на основе
Теоремы~\ref{th:kri-3} будут получены достаточные условия устойчивости по части
переменных решений для некоторых классов систем вида \eqref{eq:kri-1} в терминах
их параметров.

В дальнейшем будем считать $\gamma (t) = \exp \{\beta t\}$, где
$\beta$ --- некоторое  нефиксированное положительное число.

Пусть в системе \eqref{eq:kri-1} элементы матриц $A_{1j}, j = 2, \dots, m_1$,
$A_{ij}, i = 2, \dots, m, j = 1, \dots, m_i$ равны нулю
$P\times\mu$--почти всюду, а элементы матрицы $A_{11}$ являются
локально суммируемыми функциями, $h_{11}(t) = t \, (t \geq 0)$ $\mu
$--почти всюду. Тогда система \eqref{eq:kri-1} является системой линейных
обыкновенных дифференциальных уравнений. В этом случае условие \eqref{eq:kri-1a}
лишнее и в условии \eqref{eq:kri-1b} $\upsilon_i, i = 1, \dots, n$ ---
действительные числа. Кроме того, $f^y \equiv 0, f^\xi \equiv 0$.


Рассмотрим случай  $l = n-1$. Тогда $y = col(x^1,\dots,x^{n-1}), \xi =
x^n$, $(A_{11}(t))^1$ есть $(n-1)\times (n-1)$--матрица, полученная
из матрицы $A_{11}(t)$ зачеркиванием последней строки и последнего
столбца, $(A_{11}(t))^2 = col(a^{11}_{1n}(t),\dots,a^{11}_{n-1
n}(t))$, $(A_{11}(t))^3 = (a^{11}_{n1}(t),\dots,a^{11}_{n-1n-1}(t))$,
$(A_{11}(t))^4 = a^{11}_{nn}(t))$, $H(t) = \exp \left \{-\int
\limits _{0}^t a^{11}_{nn}(\zeta)d\zeta \right \}$, $(C_1g)(t) =
\int \limits _{0}^tH(t)(H(\zeta))^{-1}g(\zeta)d\zeta$.

Пусть:
\begin{itemize}
    \item существуют положительные числа  $ \lambda _s$, $s = 1, \dots, l$ и
    неотрицательные числа $\bar a_{si}^1$, $s,i = 1,
     \dots, l$ такие, что $a^{11}_{ss}(t) \geq
     \lambda _s$, $s = 1,\dots,l$, $|a^{11}_{si}(t)|\leq \bar a^1_{si}$, $s,i = 1, \dots, l$, $t \geq 0$, $\mu$--почти
    всюду;
    
    \item существуют неотрицательные непрерывные функции $b_{s1}^j(\beta)$,
    $s, j = 1, \dots, l$ такие, что для любой непрерывной функции
    $u(\varsigma ) = col (u^1 (\varsigma), \dots, u^l(\varsigma))
    (\varsigma\geq 0)$ и любого $\beta$, $0 < \beta < \min \{\lambda _s,
    s = 1,
    \dots, l \}$ имеют  место неравенства \\
     \begin{equation*}
     \mathrel {\mathop
     {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}} \left |\gamma (\varsigma )a^{11}_{sn}(\varsigma )
    \int \limits _{0}^\varsigma H(\varsigma)(H(\zeta))^{-1}\sum \limits
    _{j=1}^l a_{nj}^{11}(\zeta)u^j(\zeta )d\zeta \right | \leq \sum
    \limits_{j=1}^lb_{s1}^j(\beta)\sup \limits _{\varsigma \geq 0}\left|\gamma (\varsigma)u^j(\varsigma)\right|, \quad s = 1,\dots,l;
    \end{equation*}
    
    \item существуют неотрицательные непрерывные функции  $\hat
    b_{s1}(\beta)$, $s= 1, \dots, l$ такие,  что для любых  $ x (0) = (x^1
    (0), \dots, x^n(0)) \in R^n$ и $0 < \beta < \min \{\lambda _s, s = 1,
    \dots, l \}$ выполняются неравенства
    \begin{equation*}
    \mathrel {\mathop
     {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}} \left |\gamma (\varsigma )a^{11}_{sn}(\varsigma )
    H(\varsigma)x^n(0)\right | \leq \hat b_{s1}(\beta)|x(0)|, \quad s =
    1,\dots,l;
    \end{equation*}
    
    \item элементы $l\times l$-матрицы $C$ вычисляются следующим образом:
    \begin{equation*}{crl}
    c_{ss} = \frac{b^s_{s1}(0)}{\lambda _s }, \ \  s = 1,\dots,l, c_{s\nu}
    = \frac{\bar a^{1}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(0)}{\lambda _s }, \ \ s,\nu =
    1,\dots,l, \quad s \neq \nu.
    \end{equation*}
\end{itemize}

В силу Теоремы~\ref{th:kri-3} справедливо

\begin{statement}\label{st:kri-1}
    Пусть для системы \eqref{eq:kri-1} выполнены все
    предыдущие предположения. Тогда, если при этом матрица $\bar E - C$
    является положительно обратимой, то система \eqref{eq:kri-1} будет
    экспоненциально устойчивой относительно первых $(n-1)$ компонент.
\end{statement}

Пусть в системе \eqref{eq:kri-1} элементы матриц $A_{ij}$, $i = 2, \dots, m$, $j = 1, \dots, m_i$ равны нулю $P\times\mu$--почти всюду, а элементами матриц
$A_{1j}, j = 1, \dots, m_1$ являются локально суммируемые функции.
Тогда система \eqref{eq:kri-1} является системой линейных обыкновенных
дифференциальных уравнений с запаздываниями.

Рассмотрим случай  $l = n-1$. Тогда $y = col(x^1,\dots,x^{n-1}), \xi =
x^n$, $(A_{1j}(t))^1$ является $(n-1)\times (n-1)$--матрица,
полученная из матрицы $A_{1j}(t)$ зачеркиванием последней строки и
последнего столбца , $(A_{1j}(t))^2 =
col(a^{1j}_{1n}(t),\dots,a^{1j}_{n-1 n}(t))$, $(A_{1j}(t))^3 =
(a^{1j}_{n1}(t),\dots,a^{1j}_{n-1n-1}(t))$, $(A_{1j}(t))^4 =
a^{1j}_{nn}(t))$ при $j = 1,\dots,m_1 $. Предположим, что $h_{11}(t) =
t \, (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду и элементы матриц
$A_{1j}(t))^2, (A_{1j}(t))^3, (A_{1j}(t))^4 (t \geq 0)$ равны нулю
$\mu $--почти всюду при $j = 2,\dots,m_1 $. Тогда $H(t) = \exp \left
\{-\int \limits _{0}^t a^{11}_{nn}(\zeta)d\zeta \right \}$,
$(C_1g)(t) = \int \limits _{0}^tH(t)(H(\zeta))^{-1}g(\zeta)d\zeta$.

Пусть:
\begin{itemize}
    \item существуют неотрицательные числа $\tau_{1j}$, $j = 2,\dots,m_1$
    такие, что $0 \leq
     t- h_{1j}(t) \leq \tau _{1j}$,  $j = 2,\dots,m_1$ ($t
     \geq 0$) $\mu $--почти всюду;
    
    \item существуют подмножества индексов $I_s \subset \{1,\dots, m_1\}$ ($s
    = 1,\dots, l$), положительные числа  $ \lambda _s$, $s = 1, \dots, l$ и
    неотрицательные числа $\bar a_{si}^j$, $j = 1, \dots, m_1$, $s,i = 1,
     \dots, l$ такие, что $\sum \limits_{j\in I_s}a^{1j}_{ss}(t) \geq
     \lambda _s$, $s = 1,\dots,l$, $|a^{1j}_{si}(t)|\leq \bar a^j_{si}$, $j =
     1,\dots,m_1$, $s,i = 1, \dots, l$, $t \geq 0$, $P\times\mu$--почти
    всюду;
    
    \item существуют неотрицательные непрерывные функции $b_{s1}^j(\beta)$,
    $s, j = 1, \dots, l$ такие, что для любой непрерывной функции
    $u(\varsigma ) = col (u^1 (\varsigma), \dots, u^l(\varsigma))
    (\varsigma\geq 0)$ и любого $\beta$, $0 < \beta < \min \{\lambda _s,
    s = 1,
    \dots, l \}$ имеют  место неравенства
     \begin{equation*}
     \mathrel {\mathop
     {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}} \left |\gamma (\varsigma )a^{11}_{sn}(\varsigma )
    \int \limits _{0}^\varsigma H(\varsigma)(H(\zeta))^{-1}\sum \limits
    _{j=1}^l a_{nj}^{11}(\zeta)u^j(\zeta )d\zeta \right | \leq \sum
    \limits_{j=1}^lb_{s1}^j(\beta)\sup \limits _{\varsigma \geq 0}\left
    |\gamma (\varsigma)u^j(\varsigma)\right |, s = 1,\dots,l;
    \end{equation*}
    
    \item существуют неотрицательные непрерывные функции  $\hat
    b_{s1}(\beta)$, $s= 1, \dots, l$ такие,  что для любых  $ x (0) = (x^1
    (0), \dots, x^n(0)) \in R^n$  и $0 < \beta < \min \{\lambda _s, s = 1,
    \dots, l \}$выполняются неравенства
    \begin{equation*}
    \mathrel {\mathop
     {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}} \left |\gamma (\varsigma )a^{11}_{sn}(\varsigma )
    H(\varsigma)x^n(0)\right | \leq \hat b_{s1}(\beta)|x(0)|, s =
    1,\dots,l;
    \end{equation*}
    
    \item элементы $l\times l$-матрицы $C$ вычисляются следующим образом:
    $$
    c_{ss} = \frac{1}{\lambda _s } \left [\sum \limits_{j \in I_s} \bar
    a^{j}_{ss}\tau _{1j}
     \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{ss} \gamma (\tau
     _{1i})
     + b^s_{s1}(0)\right )
     +\sum\limits_{j \in {1,\dots,m_1}/ I_s} \bar a^{j}_{ss} +
    b^s_{s1}(0)\right ], \quad  s = 1,\dots,l,
    $$
    $$
    c_{s\nu} = \frac{1}{\lambda _s } \left [\sum \limits_{j \in I_s}
    \bar a^{j}_{ss}\tau _{1j}
     \left (\sum \limits_{i=1}^{m_1}\bar a^{i}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(0)\right )
    +\sum\limits_{j =1}^{m_1} \bar a^{j}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(0)\right ],\quad s,\nu = 1,\dots,l, \ s \neq \mu,
    $$
    где $\tau _{11} = 0$
\end{itemize}


\begin{statement}\label{st:kri-2}
    Пусть для системы \eqref{eq:kri-1} выполнены все
    предыдущие предположения. Тогда, если при этом матрица $\bar E - C$
    является положительно обратимой, то система \eqref{eq:kri-1} будет
    экспоненциально устойчивой относительно первых $(n-1)$ компонент.
\end{statement}

Справедливость Утверждения~\ref{st:kri-2} также следует из Теоремы~\ref{th:kri-3}. При
проверке выполнения всех условий Теоремы~\ref{th:kri-3}  надо учесть, что $f^\xi
\equiv 0$, а выполнение условий для $f^y $ можно убедиться
непосредственно, проверкой.

Пусть в системе \eqref{eq:kri-1} элементы матриц $A_{ij}, i = 1, \dots, m, j = 2,
\dots, m_i$ равны нулю $P\times\mu$--почти всюду,   $h_{i1}(t) = t, i
= 1, \dots, m \, (t \geq 0)$ $\mu $--почти всюду. Тогда система \eqref{eq:kri-1}
является системой линейных обыкновенных дифференциальных уравнений
Ито. В этом случае условие \eqref{eq:kri-1a} лишнее. Кроме того, $f^y \equiv 0,
f^\xi \equiv 0$.

Рассмотрим случай  $l = n-1$. Тогда $y = col(x^1,\dots,x^{n-1}), \xi =
x^n$, $(A_{i1}(t))^1$ является $(n-1)\times (n-1)$--матрица,
полученная из матрицы $A_{i1}(t)$ зачеркиванием последней строки и
последнего столбца , $(A_{i1}(t))^2 =
col(a^{i1}_{1n}(t),\dots,a^{i1}_{n-1 n}(t))$, $(A_{i1}(t))^3 =
(a^{i1}_{n1}(t),\dots,a^{i1}_{n-1n-1}(t))$, $(A_{i1}(t))^4 =
a^{i1}_{nn}(t))$ при $i = 1,\dots,m $. Тогда $H(t) = \exp \left
\{-\int \limits _{0}^t [a^{11}_{nn}(\zeta) + (1/2)\sum \limits
_{i=2}^m (a^{i1}_{nn}(\zeta))^2]d\zeta  + \right .$ $\left . \sum
\limits_{i=2}^m \int \limits
 _0^t a^{i1}_{nn}(\zeta)d\mathcal B_i(\zeta)\right \}$, $(C_1g)(t) = \int \limits
_{0}^tH(t)(H(\zeta))^{-1}g(\zeta)dZ(\zeta)$.

Пусть:

\begin{itemize}
    \item существуют положительные числа  $ \lambda _s$, $s = 1, \dots, l$ и
    неотрицательные числа $\bar a_{si}^1$, $s,i = 1,
     \dots, l$ такие, что $a^{11}_{ss}(t) \geq
     \lambda _s$, $s = 1,\dots,l$, $|a^{11}_{si}(t)|\leq \bar a^1_{si}$, $s,i = 1, \dots, l$, $t \geq 0$, $P\times\mu$--почти
    всюду;
    
    \item  существуют неотрицательные непрерывные функции $b_{si}^j(\beta)$,
    $d_{s\nu}^j(\beta)$, $s, j = 1, \dots, l$, $i = 1, \dots, m$, $\nu = 2,
    \dots, m$ такие, что для любых $u = col (u^1, \dots, u^l) \in \bar D^l$
    и $0 < \beta < \min \{\lambda _s, s = 1,
    \dots, l \}$ имеют  место неравенства
     \begin{multline*}\mathrel {\mathop
     {vrai \sup} \limits _{\varsigma \geq 0}} \left(E\left |\gamma
    (\varsigma)\gamma (\varsigma )a^{i1}_{sn}(\varsigma ) \int \limits
    _{0}^\varsigma H(\varsigma)(H(\zeta))^{-1}(\sum \limits _{j=1}^l
    a_{nj}^{11}(\zeta)u^j(\zeta ),\dots,\sum \limits _{j=1}^l
    a_{nj}^{m1}(\zeta)u^j(\zeta ))dZ(\zeta )\right |^{2p}\right
    )^{1/(2p)} \leq \sum \limits_{j=1}^lb_{si}^j(\beta)\sup \limits
    _{\varsigma \geq 0}\left (E\left |\gamma
    (\varsigma)u^j(\varsigma)\right |^{2p}\right )^{1/(2p)},\\ \mathrel {\mathop {vrai \sup}\limits _{\varsigma \geq 0}}
    \left(E\left |\gamma (\varsigma)\sum \limits _{j=1}^l
    a_{sj}^{\nu1}(\zeta)u^j(\zeta )\right |^{2p}\right )^{1/(2p)} \leq
    \sum \limits_{j=1}^ld_{s\nu}^j(\beta)\sup \limits _{\varsigma \geq
    0}\left (E\left |\gamma (\varsigma)u^j(\varsigma)\right |^{2p}\right
    )^{1/(2p)}\end{multline*} при $s = 1,\dots,l, i = 1, \dots, m , \nu =2,
    \dots, m$;
    
    \item  существуют неотрицательные непрерывные функции $\hat
    b_{si}(\beta)$, $s= 1, \dots, l$, $i= 1, \dots, m$ такие,  что для любых
    и $0 < \beta < \min \{\lambda _s, s = 1, \dots, l \}$,  $\bar x(0) \in
    k_{2p}^n$ выполняются неравенства\\
    \begin{equation*} \sup \limits _{\varsigma \geq 0}\left (E\left |\gamma (\varsigma)
    a^{i1}_{sn}(\varsigma)H(\varsigma) \bar h(0)\right |^{2p}\right
    )^{1/(2p)} \leq \hat b_{si}(\beta)\|\bar x(0)\|_{k^n_{2p}}
    \end{equation*} при $s = 1,\dots,l, i = 1, \dots, m$;
    
    \item элементы $l\times l$-матрицы $C$ вычисляются следующим образом:
    \begin{equation*}
    c_{ss} = \frac{b^s_{s1}(0)}{\lambda _s }  +
    \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_s }} \sum\limits_{i=1}^{m} (b^s_{si}(0) +
    d^s_{si} (0)), \quad  s = 1,\dots,l,
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
    c_{s\nu} = \frac{1}{\lambda _s } \left [\sum\limits_{j =1}^{m_1}
    \bar a^{j}_{s\nu} + b^\nu_{s1}(0)\right ] +
    \frac{c_p}{\sqrt{2\lambda_s }} \sum\limits_{i=1}^{m} (b^\nu_{si}(0)
    +d^\nu_{si} (0)), \quad s,\nu = 1,\dots,l, \ s \neq \nu.
    \end{equation*}
\end{itemize}

\begin{statement}\label{st:kri-3}
    Пусть для системы \eqref{eq:kri-1} выполнены все
    предыдущие предположения. Тогда, если при этом матрица $\bar E - C$
    является неотрицательно обратимой, то система \eqref{eq:kri-1} будет
    экспоненциально $2p$--устойчивой относительно первых $(n-1)$
    компонент.
\end{statement}

Справедливость Утверждения~\ref{st:kri-3} также следует из Теоремы~\ref{th:kri-3}.


% \begin{center}{СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ}\end{center}{\small
\section{Опубликованные результаты}

\begin{enumerate}
    \item  Р.И. Кадиев, З.И. Шахбанова К вопросу об устойчивости по части
    компонент решений линейных непрерывно-дискретных систем Ито с
    последействием // Вестник ДГУ, Серия 1. Естественные науки. 2023.
    Том 38. Вып. 3. С. 40-18.
    
    \item   Кадиев Р.И. Устойчивость по части переменных систем линейных
    дифференциальных уравнений Ито с последействием //Дифференц.
    уравнения. Минск. Т.59, № 10, 2023. С.1318-1334.
    
    \item  A. Ponosov, L. Idels, R. Kadiev. A novel algorithm for asymptotic
    stability analysis of some classes of stochastic time-fractional
    Volterra equations. Commun. Nonlinear Sci. and Numer. Simul., 126
    (2023), Art ID 107491.
    
    \item  Кадиев Р.И., Поносов А.В. Асимптотическая моментная устойчивость
    решений систем нелинейных дифференциальных уравнений Ито с
    последействием //Известие вузов. Математика (решением заседания
    редколлегии от 26.09.2023 г. принята к печати и будет опубликована в
    порядке очереди (см. на сайте журнала раздел <<Приняты к печати>>).
\end{enumerate}

Тезисы в трудах конференций

\begin{enumerate}
    \item Кадиев Р.И., Поносов А.В. К вопросу существования и
    единственности решений задачи Коши для
    функционально-дифференциальных уравнений Ито дробного порядка
    //Материалы IV Всероссийской конференции "Актуальные проблемы
    математики и информационных технологий "с международным участием (г.
    Махачкала, 7-9 февраля 2023 г. С. 69-72).
    
    \item Кадиев Р.И. К вопросу моментной устойчивости систем линейных
    уравнений Ито с  дробным временем //В сборнике: АКТУАЛЬНЫЕ ПРОБЛЕМЫ
    МАТЕМАТИКИ И ИНФОРМАЦИОННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ. Материалы IV Всероссийской
    конференции с международным участием. 2023. С. 78-81.
    
    \item  L. Idels, R. Kadiev., A. Ponosov Asymptotic stability of
    time-fractional stochastic Volterra equations // (Тезысы в Грузии,
    выдут в декабря)
\end{enumerate}
